**黃曉明**（），[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")[男演員](../Page/男演員.md "wikilink")、[商人](../Page/商人.md "wikilink")、[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")，出生於[山东](../Page/山东.md "wikilink")[青岛](../Page/青岛.md "wikilink")，畢業於[北京電影學院](../Page/北京電影學院.md "wikilink")。2013年因與[鄧超](../Page/鄧超.md "wikilink")、[佟大為合作演出](../Page/佟大為.md "wikilink")《[中國合伙人](../Page/中國合伙人.md "wikilink")》而獲得金雞獎、華表獎、百花獎。曾獲華誼力捧與[鄧超並稱](../Page/鄧超.md "wikilink")「雙教主」。

2015年與香港女藝人[Angelababy結婚](../Page/Angelababy.md "wikilink")。2017年，妻子為他生下兒子小海綿。

他成功透過「[優秀人才入境計劃](../Page/優秀人才入境計劃.md "wikilink")」，領取[香港身分證](../Page/香港身份证.md "wikilink")\[1\]。

## 個人经历

### 電視小生

1999年，[達摩祖師中以龐丞相之子初試啼聲](../Page/達摩_\(中視電視劇\).md "wikilink")(中視電視劇)。
2000年，黃曉明畢業於[北京電影學院表演系本科班](../Page/北京電影學院.md "wikilink")。2001年，拍攝历史電視劇《[大漢天子](../Page/大漢天子.md "wikilink")》三部曲男主角扮演[漢武帝](../Page/漢武帝.md "wikilink")[劉徹成名](../Page/劉徹.md "wikilink")。2004年至2006年間，黃曉明又主演電視劇《[神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶_\(2006年電視劇\).md "wikilink")》、《[新上海灘](../Page/上海灘_\(电视剧\).md "wikilink")》、《[鹿鼎記](../Page/鹿鼎記_\(2008年電視劇\).md "wikilink")》，在兩岸三地播出時均創下高收視率，被日本媒体评为“亚洲十大年輕男演員”之一，知名度遍及中國大陸及台灣。黃曉明被評為電視劇四大小生之一。

### 簽約華誼

2007年，黃曉明簽約[華誼兄弟文化經紀公司](../Page/華誼兄弟.md "wikilink")，開始轉戰大螢幕。2009年與[何潤東](../Page/何潤東.md "wikilink")、[徐熙媛演出臺灣電視劇](../Page/徐熙媛.md "wikilink")《[泡沫之夏](../Page/泡沫之夏.md "wikilink")》。他先后出演《[神枪手](../Page/神枪手.md "wikilink")》、《[风声](../Page/风声.md "wikilink")》、《[叶问2](../Page/叶问2.md "wikilink")》、《[赵氏孤儿](../Page/赵氏孤儿.md "wikilink")》、《[大上海](../Page/大上海.md "wikilink")》等电影。

### 影帝满贯

2013年，黃曉明以《[中国合伙人](../Page/中国合伙人.md "wikilink")》赢得[第29届金鸡奖最佳男主角奖](../Page/第29届金鸡奖.md "wikilink")（与[张国立并列获奖](../Page/张国立.md "wikilink")）\[2\]，還獲得第15届中国电影华表奖、第12届长春电影节金鹿奖、第32届大众电影百花奖最佳男主角奖，实现大陸影帝奖项大满贯。

### 商业投資

2010年，黄晓明离开华谊兄弟文化经纪公司与经纪人共同创办个人工作室。黄晓明开始擔任起影視投資人及出品人。\[3\]2012年，黄晓明個人蠟像進駐[香港](../Page/香港.md "wikilink")[杜莎夫人蠟像館](../Page/杜莎夫人蠟像館.md "wikilink")。2013年，黄晓明回归電視劇，主演《[精忠岳飞](../Page/精忠岳飞.md "wikilink")》。2014年5月，黄晓明获评为第20届[山东省十大杰出青年之一](../Page/山东省十大杰出青年.md "wikilink")。\[4\]福布斯发布2014年中国名人榜，黄晓明综合排名第四。在历史的[福布斯中国名人榜上](../Page/福布斯中国名人榜.md "wikilink")，直至2015年[福布斯中国名人榜停辦之前](../Page/福布斯中国名人榜.md "wikilink")，他已连续十年登榜福布斯中国名人榜，其中七次位居中國小生之首，是中国最具商业价值的男星之一。\[5\]黄晓明亦深受各大时尚圈青睐，身兼多个知名国际品牌代言人身份。除片约不断外，黄晓明也投资生意，包括饭店餐厅、红酒、高尔夫球场、医院等；積極参与慈善，更曾任联合国儿童基金会形象大使、中国儿童少年基金会形象大使、中国保护大熊猫研究中心爱心大使。据《每日經濟新聞》报道，黄晓明名下擁有48家公司，其中投資類公司有14家\[6\]。

2018年8月，据《财新网》报道，黄晓明涉嫌卷入高勇股票操纵案。高勇利用黄晓明等人的个人证券账户，在中国A股公开市场上非法操纵股价，借机盈利近9亿人民币\[7\]，还组团成为[长生生物](../Page/长生生物.md "wikilink")、[精华制药的前十大流通股东之一](../Page/精华制药.md "wikilink")，有报道称黄晓明购买的长生生物股票为其母亲所管理使用\[8\]。对此黄晓明工作室发表声明，称其不认识主犯，也没有参与操纵\[9\]。8月14日，据《经济观察报》记者透露，黄晓明曾接到来自证监部门稽查人员的电话，并与调查人员见面三个小时\[10\]。8月15日凌晨，黄晓明在微博表示其没有参与任何股票操控，并强调自己不认识高勇，只是委托路某理财，股票账户开立后由母亲代为管理。另外黄晓明还表示其从未参与过[长生生物股票投资](../Page/长生生物.md "wikilink")（黄晓明在2014年第三季度委托路某投资长生生物的前身[黄海机械](../Page/黄海机械.md "wikilink")，并在当季度退出；黄海机械2015年被[借壳](../Page/借壳上市.md "wikilink")，2016年更名“长生生物”），有关“黄晓明组团操控长生制药”、“黄晓明操控18亿”等消息是谣言。他还表示此次事件主要原因是自己理财不谨慎\[11\]。8月17日，在[中国证监会召开的新闻发布会上](../Page/中国证监会.md "wikilink")，发言人常德鹏表示黄晓明未被列为此案当事人\[12\]\[13\]。

## 個人生活

2010年黃曉明和香港模特兒[Angelababy交往](../Page/Angelababy.md "wikilink")。

2014年2月，黃曉明在[Angelababy生日當天駕著跑車](../Page/Angelababy.md "wikilink")-{zh-cn:兰博基尼;
zh-tw:藍寶堅尼;
zh-hk:林寶堅尼;}-現身，並送上所駕駛的跑車做為Angelababy的生日禮物，兩人牽手正式承認交往四年的戀情\[14\]。同年12月31日，两人在[上海举办的](../Page/上海.md "wikilink")[东方卫视跨年盛典上秀恩爱](../Page/东方卫视.md "wikilink")，当时黄晓明骑着马现身舞台，并为Angelababy戴上皇冠\[15\]。

2015年5月，香港媒体报道称，黄晓明及Angelababy已在家乡[青岛领证结婚](../Page/青岛.md "wikilink")，并将于10月在[上海展览馆举行婚宴](../Page/上海展览馆.md "wikilink")。\[16\]。

2015年5月27日，已在微博发布结婚证，证实已与Angelababy领证结婚\[17\]。10月8日，黄晓明及Angelababy的婚礼在[上海展览中心举行](../Page/上海展览中心.md "wikilink")\[18\]，此次婚礼共有2000人出席，其中出席的明星多达100多人，创下了明星婚礼的新纪录。\[19\]\[20\]。

2016年7月，由於中國電視劇《[新上海灘](../Page/新上海灘.md "wikilink")》主角之一黃曉明曾在微博對南海仲裁案強調「[中國，一點都不能少！](../Page/中国，一点都不能少.md "wikilink")」，因此正在越南平順省播出的該劇，立刻遭到停播。\[21\]

2017年1月17日，妻子[Angelababy在](../Page/Angelababy.md "wikilink")[香港順產產下兒子](../Page/香港.md "wikilink")。\[22\]

## 影视作品

### 电影

| 年份                                                 | 名稱                                             | 角色                                                                | 導演                                                                | 備註 |
| -------------------------------------------------- | ---------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- | -- |
|                                                    |                                                |                                                                   |                                                                   |    |
| 1999年                                              | [我们結婚吧](../Page/我们結婚吧.md "wikilink")           | 李俊                                                                |                                                                   |    |
| 2000年                                              | [明亮的心](../Page/明亮的心.md "wikilink")             | 马陆                                                                | [颢然](../Page/颢然.md "wikilink")                                    |    |
| 2005年                                              | [龙威父子](../Page/龙威父子.md "wikilink")             | 祁风                                                                | [約翰·李·米勒](../Page/約翰·李·米勒.md "wikilink")                          |    |
| 2006年                                              | [夜宴](../Page/夜宴.md "wikilink")                 | 殷隼                                                                | [馮小剛](../Page/馮小剛.md "wikilink")                                  |    |
| 2008年                                              | [神鎗手](../Page/神鎗手_\(香港電影\).md "wikilink")      | 凌靖                                                                | [林超賢](../Page/林超賢.md "wikilink")                                  |    |
| [愛情呼叫轉移2：愛情左右](../Page/愛情呼叫轉移2：愛情左右.md "wikilink") | [公交警](../Page/公交警.md "wikilink")               | [張建亞](../Page/張建亞.md "wikilink")                                  | 客串                                                                |    |
| 2009年                                              | [风声](../Page/风声_\(电影\).md "wikilink")          | 武田                                                                | [陳國富](../Page/陳國富.md "wikilink")、[高群書](../Page/高群書.md "wikilink") |    |
| [建国大业](../Page/建国大业.md "wikilink")                 | [李银桥](../Page/李银桥.md "wikilink")               | [韓三平](../Page/韓三平.md "wikilink")、[黃建新](../Page/黃建新.md "wikilink") | 客串                                                                |    |
| 2010年                                              | [葉問2](../Page/葉問2.md "wikilink")               | 黃樑                                                                | [葉偉信](../Page/葉偉信.md "wikilink")                                  |    |
| [唐伯虎点秋香2之四大才子](../Page/唐伯虎点秋香2之四大才子.md "wikilink") | 唐伯虎                                            | [李力持](../Page/李力持.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| [赵氏孤儿](../Page/赵氏孤儿_\(电影\).md "wikilink")          | [韩厥](../Page/韩厥.md "wikilink")                 | [陳凱歌](../Page/陳凱歌.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| [龙凤店](../Page/龙凤店.md "wikilink")                   | 唐伯虎                                            | [鍾澍佳](../Page/鍾澍佳.md "wikilink")                                  | 客串                                                                |    |
| 2012年                                              | [血滴子](../Page/血滴子_\(2012年電影\).md "wikilink")   | [天狼](../Page/天狼.md "wikilink")                                    | [劉偉強](../Page/劉偉強.md "wikilink")                                  |    |
| [匹夫](../Page/匹夫.md "wikilink")                     | 方有望                                            | 楊樹鵬                                                               |                                                                   |    |
| [春嬌與志明](../Page/春嬌與志明.md "wikilink")               | Ben Cheng                                      | [彭浩翔](../Page/彭浩翔.md "wikilink")                                  | 客串                                                                |    |
| [大上海](../Page/大上海.md "wikilink")                   | 成大器(少年)                                        | [王晶](../Page/王晶.md "wikilink")                                    |                                                                   |    |
| 2013年                                              | [中国合伙人](../Page/中国合伙人.md "wikilink")           | 成东青                                                               | [陳可辛](../Page/陳可辛.md "wikilink")                                  |    |
| [不二神探](../Page/不二神探.md "wikilink")                 | Man in Black                                   | 王子鳴                                                               | 客串                                                                |    |
| [一場風花雪月的事](../Page/一場風花雪月的事.md "wikilink")         | 薛　宇                                            | [高群書](../Page/高群書.md "wikilink")                                  | 客串                                                                |    |
| [瑪德2號](../Page/瑪德2號.md "wikilink")                 | 小　铁                                            | 朱家麟                                                               |                                                                   |    |
| [神奇](../Page/神奇.md "wikilink")                     | 冰　山                                            | [胡雪樺](../Page/胡雪樺.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| 2014年                                              | [激浪青春](../Page/激浪青春.md "wikilink")             | 何天華                                                               | [梁柏堅](../Page/梁柏堅.md "wikilink")                                  |    |
| [白髮魔女傳之明月天國](../Page/白髮魔女傳之明月天國.md "wikilink")     | 卓一航                                            | [張之亮](../Page/張之亮.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| [撒嬌女人最好命](../Page/撒嬌女人最好命.md "wikilink")           | 恭志强                                            | [彭浩翔](../Page/彭浩翔.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| [太平輪：亂世浮生](../Page/太平輪_\(電影\).md "wikilink")       | 雷義方                                            | [吳宇森](../Page/吳宇森.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| 2015年                                              | [暴疯语](../Page/暴疯语.md "wikilink")               | 周明杰                                                               | 李光耀                                                               |    |
| [何以笙箫默](../Page/何以笙箫默_\(电影\).md "wikilink")        | 何以琛                                            | [楊文軍](../Page/楊文軍.md "wikilink")、黃斌                               | 兼任監製                                                              |    |
| [橫衝直撞好萊塢](../Page/橫衝直撞好萊塢.md "wikilink")           | 何宇明（Jim）                                       | Timothy Kendall                                                   | 中美片                                                               |    |
| [太平輪：驚濤摯愛](../Page/太平輪_\(電影\).md "wikilink")       | 雷義方                                            | [吳宇森](../Page/吳宇森.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| [新娘大作战](../Page/新娘大作战.md "wikilink")               | 万人迷                                            | 客串                                                                | 陳國輝                                                               |    |
| 2016年                                              | [大唐玄奘](../Page/大唐玄奘.md "wikilink")             | [玄奘](../Page/玄奘.md "wikilink")                                    | [霍建起](../Page/霍建起.md "wikilink")                                  |    |
| [封神傳奇](../Page/封神傳奇.md "wikilink")                 | 楊戩（二郎神）                                        | [葉偉信](../Page/葉偉信.md "wikilink")                                  |                                                                   |    |
| [王牌逗王牌](../Page/王牌逗王牌.md "wikilink")               | 洛家豪                                            | [王晶](../Page/王晶.md "wikilink")                                    | 聯合出品人                                                             |    |
| 2017年                                              | [奇门遁甲](../Page/奇門遁甲_\(2017年電影\).md "wikilink") | 黄裳                                                                | [袁和平](../Page/袁和平.md "wikilink")                                  | 客串 |
| 2018年                                              | [无问西东](../Page/无问西东.md "wikilink")             | 陈　鹏                                                               | [李芳芳](../Page/李芳芳.md "wikilink")                                  |    |
| [鋼鐵墳墓2](../Page/鋼鐵墳墓2.md "wikilink")               | 任樹（Shu Ren）                                    |                                                                   |                                                                   |    |
| 2019年                                              | [八百](../Page/八百_\(电影\).md "wikilink")          |                                                                   |                                                                   |    |
| 待上映                                                | [烈火英雄](../Page/烈火英雄.md "wikilink")             | 江立伟                                                               | [陳國輝](../Page/陳國輝.md "wikilink")                                  |    |
|                                                    |                                                |                                                                   |                                                                   |    |

### 电视剧

|                                                 |                                               |                                  |          |
| ----------------------------------------------- | --------------------------------------------- | -------------------------------- | -------- |
| 首播年份                                            | 剧名                                            | 角色                               | 備註       |
| 2000                                            | [网虫日记](../Page/网虫日记.md "wikilink")            | 俞白眉                              |          |
| [花妮妹妹](../Page/花妮妹妹.md "wikilink")              | 之阳                                            |                                  |          |
| [龙珠风暴](../Page/龙珠风暴.md "wikilink")              | 狄光远                                           |                                  |          |
| 2001                                            | [无敌县令](../Page/无敌县令.md "wikilink")            | 天龙太子                             |          |
| [大漢天子](../Page/大漢天子.md "wikilink")              | [汉武帝](../Page/汉武帝.md "wikilink")              |                                  |          |
| [長纓在手](../Page/長纓在手.md "wikilink")              | 張力                                            |                                  |          |
| 2002                                            | [还珠格格3天上人间](../Page/还珠格格.md "wikilink")       | 箫剑                               |          |
| [風流少年唐伯虎](../Page/風流少年唐伯虎.md "wikilink")        | [唐伯虎](../Page/唐伯虎.md "wikilink")              |                                  |          |
| 2003                                            | [萍蹤俠影](../Page/萍蹤俠影.md "wikilink")            | 王子                               | 客串       |
| 2004                                            | [女才男貌](../Page/女才男貌.md "wikilink")            | 王軍                               |          |
| [龙票](../Page/龙票.md "wikilink")                  | 祁子俊                                           |                                  |          |
| [大漢天子II](../Page/大漢天子.md "wikilink")            | 汉武帝                                           |                                  |          |
| 2005                                            | [聊齋之陸判](../Page/聊齋.md "wikilink")             | 白楊                               |          |
| [神雕侠侣](../Page/神鵰俠侶_\(2006年電視劇\).md "wikilink") | [杨过](../Page/杨过.md "wikilink")                |                                  |          |
| [大漢天子III](../Page/大漢天子.md "wikilink")           | [汉武帝](../Page/汉武帝.md "wikilink")              |                                  |          |
| 2007                                            | [新上海灘](../Page/上海滩_\(电视剧\).md "wikilink")     | [許文強](../Page/許文強.md "wikilink") |          |
| 2008                                            | [鹿鼎記](../Page/鹿鼎記_\(2008年電視劇\).md "wikilink") | [韋小寶](../Page/韋小寶.md "wikilink") |          |
| 2009                                            | [暗香](../Page/暗香_\(电视剧\).md "wikilink")        | 程大、程遠                            |          |
| 2010                                            | [泡沫之夏](../Page/泡沫之夏.md "wikilink")            | 洛熙                               |          |
| 2013                                            | [精忠岳飞](../Page/精忠岳飞.md "wikilink")            | [岳飞](../Page/岳飞.md "wikilink")   |          |
| [龍門鏢局](../Page/龍門鏢局.md "wikilink")              | 黄一平                                           | 客串                               |          |
| 2015                                            | [錦繡緣華麗冒險](../Page/錦繡緣華麗冒險.md "wikilink")      | 左震                               | 黃曉明工作室製作 |
| 2016                                            | [歡喜密探](../Page/歡喜密探.md "wikilink")            | 財神                               | 客串       |
| 2017                                            | [上古情歌](../Page/上古情歌.md "wikilink")            | 赤云                               |          |
| [琅琊榜之風起長林](../Page/琅琊榜之風起長林.md "wikilink")      | 萧平章                                           | 特别出演                             |          |
| 2018                                            | [你迟到的许多年](../Page/你迟到的许多年.md "wikilink")      | 沐建峰                              |          |
| 待播                                              | [鬓边不是海棠红](../Page/鬓边不是海棠红.md "wikilink")      | 程鳳台                              |          |
|                                                 |                                               |                                  |          |

### 音樂錄影帶

  - 2015年 [那英](../Page/那英.md "wikilink") 《默》
  - 2018年 [林采欣](../Page/林采欣.md "wikilink")
    《十二年》、《黑白》、《聽不懂的歌》、《不安眠》、《歲月有痕》

### 綜藝節目

| 年份    | 日期     | 頻道                                 | 節目名稱                                 |
| ----- | ------ | ---------------------------------- | ------------------------------------ |
| 2014年 | 12月21日 | [CCTV](../Page/CCTV.md "wikilink") | 來吧灰姑娘                                |
| 2015年 | 4月24日  | [浙江衛視](../Page/浙江衛視.md "wikilink") | [奔跑吧兄弟](../Page/奔跑吧兄弟.md "wikilink") |
|       |        |                                    |                                      |

  - 2015年《[全员加速中](../Page/全员加速中.md "wikilink")》第一季 加速隊長
  - 2016年《[旋风孝子](../Page/旋风孝子.md "wikilink")》
  - 2016年《[加油！美少女](../Page/加油！美少女.md "wikilink")》
  - 2016年《[今夜百乐门](../Page/今夜百乐门.md "wikilink")》
  - 2016年《[我们的挑战](../Page/我们的挑战.md "wikilink")》固定嘉宾
  - 2017年《[中餐廳](../Page/中餐廳.md "wikilink")》

## 音乐

### 专辑

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><p>發行日期</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>專輯名稱</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>唱片公司</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>曲 目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>2007年</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>《<strong>It’s Ming</strong>》</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/大國文化.md" title="wikilink">大國文化</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>暗戀 作詞：<a href="../Page/李偉菘.md" title="wikilink">李偉菘</a>　作曲：<a href="../Page/李偉菘.md" title="wikilink">李偉菘</a>　編曲：黃銘源</li>
<li>MY GIRL 作詞：何厚華　作曲：Chetta Yaroteak　編曲：饒善強</li>
<li>什麼都可以 作詞：姜帆　作曲：姜帆　編曲：呂紹淳/蔡庭貴</li>
<li>風的孩子 作詞：林文炫　作曲：<a href="../Page/胡彥斌.md" title="wikilink">胡彥斌</a>　編曲：<a href="../Page/胡彥斌.md" title="wikilink">胡彥斌</a></li>
<li>沒有你我愛誰 作詞：陳信榮/陳實　作曲：<a href="../Page/周傳雄.md" title="wikilink">周傳雄</a>　編曲：Terence Teo</li>
<li>天蠍情人 作詞：何厚華　作曲：<a href="../Page/李偉菘.md" title="wikilink">李偉菘</a>　編曲：黃銘源</li>
<li>釀酒 作詞：<a href="../Page/澤日生.md" title="wikilink">澤日生</a>　作曲：<a href="../Page/澤日生.md" title="wikilink">澤日生</a>　編曲：鍾興民</li>
<li>因為有你 作詞：王雅君　作曲：呂紹淳　編曲：呂紹淳</li>
<li>安靜的想妳 作詞：馬智勇　作曲：Kim Do Hoon/Choi Gap Won　編曲：孟軍</li>
<li>I'm Coming 作詞：<a href="../Page/李敏.md" title="wikilink">李敏</a>　作曲：Kim Do Hoon/Pj/Choi Gap Won　編曲：鍾興民</li>
<li>就算没有明天 作詞：何厚華　作曲：<a href="../Page/丁薇.md" title="wikilink">丁薇</a>　編曲：Echo 电视剧&lt;<a href="../Page/上海灘_(电视剧).md" title="wikilink">新上海灘</a>&gt;片尾曲与<a href="../Page/孙俪.md" title="wikilink">孙俪合唱</a></li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>2010年</p></td>
<td style="text-align: left;"><p>《<strong>Moopa 移動派對</strong>》</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/大國文化.md" title="wikilink">大國文化</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>Moopa 暮趴</li>
<li>風聲 電影《<a href="../Page/风声_(电影).md" title="wikilink">風聲</a>》同名主題曲</li>
<li>團團圓圓</li>
<li>我的快樂不收費</li>
<li>你說的對</li>
<li>好人卡 与<a href="../Page/赵薇.md" title="wikilink">赵薇合唱</a></li>
<li>你在我心上</li>
<li>受不了</li>
<li>黑貓與牛奶 偶像劇《<a href="../Page/泡沫之夏.md" title="wikilink">泡沫之夏</a>》插曲</li>
<li>Moopa 暮趴 Remix</li>
</ol></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 单曲

|                                                      |                                                                                                                                                                              |
| ---------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **歌曲**                                               | **備註**                                                                                                                                                                       |
| 《只要有你》                                               | 电视剧《还珠格格3》片头曲                                                                                                                                                                |
| 《回忆闪电》                                               | 电视剧《女才男貌》片尾曲                                                                                                                                                                 |
| 《双飞》                                                 | 电视剧《[神雕侠侣](../Page/神雕侠侣.md "wikilink")》插曲与丁当合唱                                                                                                                               |
| 《江湖笑》                                                | 电视剧《[神雕侠侣](../Page/神雕侠侣.md "wikilink")》片尾曲与[张纪中](../Page/张纪中.md "wikilink")、[周华健](../Page/周华健.md "wikilink")、[胡军](../Page/胡军.md "wikilink")、[小虫合唱](../Page/小虫.md "wikilink") |
| 《One World One Dream》                                | 奥运歌曲                                                                                                                                                                         |
| 《[we are ready](../Page/we_are_ready.md "wikilink")》 | 奥运歌曲群星合唱                                                                                                                                                                     |
| 《在这里》                                                | 奥运歌曲与[蔡依林合唱](../Page/蔡依林.md "wikilink")                                                                                                                                      |
| 《[北京欢迎你](../Page/北京欢迎你.md "wikilink")》               | 奥运歌曲群星合唱                                                                                                                                                                     |
| 《相信爱》                                                | 抗震救灾歌曲群星合唱                                                                                                                                                                   |
| 《我们有爱》                                               | 华谊兄弟群星合唱                                                                                                                                                                     |
| 《掌心的太阳》                                              | 2009年1月湖南卫视春晚与[李宇春合唱](../Page/李宇春.md "wikilink")                                                                                                                             |
| 《你是天使》                                               | 2009年电视剧《[暗香](../Page/暗香.md "wikilink")》片尾曲                                                                                                                                  |
| 《風聲》                                                 | 2009年电影《[風聲](../Page/風聲.md "wikilink")》主題曲                                                                                                                                   |
| 《活力·闪耀》                                              | 华谊群星演唱的2010[上海世博会民企馆馆歌](../Page/上海世博会.md "wikilink")                                                                                                                         |
| 《Better City, Better Life》                           | 2010上海世博会主题曲与[萧亚轩合唱](../Page/萧亚轩.md "wikilink")                                                                                                                              |
| 《匹夫》                                                 | 电影《[匹夫](../Page/匹夫.md "wikilink")》同名主题曲                                                                                                                                      |
| 《友情岁月》                                               | 电影《[血滴子](../Page/血滴子.md "wikilink")》插曲与[余文乐](../Page/余文乐.md "wikilink")、[阮经天合唱](../Page/阮经天.md "wikilink")                                                                   |
| 《光阴的故事》                                              | 电影《[中国合伙人](../Page/中国合伙人.md "wikilink")》主题曲与[邓超](../Page/邓超.md "wikilink")、[佟大为合唱](../Page/佟大为.md "wikilink")                                                                |
| 《精忠传奇》                                               | 电视剧《[精忠岳飞](../Page/精忠岳飞.md "wikilink")》片尾曲与[谭晶合唱](../Page/谭晶.md "wikilink")                                                                                                  |
| 《缘》                                                  | 电视剧《[锦绣缘华丽冒险](../Page/锦绣缘华丽冒险.md "wikilink")》主题曲                                                                                                                             |
| 《Beautiful Girl》                                     | 黄晓明，小虫                                                                                                                                                                       |
| 《太彪了》                                                | 电影《[鋼鐵墳墓2](../Page/鋼鐵墳墓2.md "wikilink")》宣傳曲                                                                                                                                  |
| 《獨木橋》                                                |                                                                                                                                                                              |
|                                                      |                                                                                                                                                                              |

## 奖项

### 影视奖项

  - 2004 浙江第十四届牡丹奖 杰出演员奖
  - 2004第4届中国电视艺术“十佳演员”
  - 2006 腾讯娱乐中国·星光大典 内地最受欢迎男演员
  - 2007 [新浪电视剧排行榜第一季度颁奖礼](../Page/新浪电视剧排行榜.md "wikilink") 最佳男演员
    《[新上海滩](../Page/上海灘_\(电视剧\).md "wikilink")》
  - 2007 首届[电视剧风云榜最受欢迎男演员](../Page/电视剧风云榜.md "wikilink")
    《[新上海滩](../Page/上海灘_\(电视剧\).md "wikilink")》
  - 2008 中国电视剧辉煌30年最具影响力的电视剧演员
  - 2009 第十二届电影表演艺术学会奖 金凤凰奖 《[神鎗手](../Page/神鎗手_\(香港電影\).md "wikilink")》
  - 2010
    第十七届大学生电影节“最受欢迎男演员奖”《[风声](../Page/风声_\(电影\).md "wikilink")》、《[叶问2](../Page/叶问2.md "wikilink")》
  - 2010 第十届华语电影传媒大奖新世纪十年十佳新锐明星最具人气男演员
  - 2011 第十一届华语电影传媒大奖票选最受瞩目男演员
  - 2012 第四届英国万像国际华语电影节优秀男主角
  - 2012 第九届广州大学生电影节最受欢迎男演员
  - 2013、2012、2010 三届越南DMA大奖中国最受欢迎男演员
  - 2013 第29届中国电影金鸡奖最佳男主角《[中国合伙人](../Page/中国合伙人.md "wikilink")》
  - 2013 第15届中国电影华表奖获得“华表奖”最佳男演员\[23\]
  - 2014 第32届大众电影百花奖最佳男主角《[中国合伙人](../Page/中国合伙人.md "wikilink")》

### 音乐奖项

  - 2007 香港[新城国语力颁奖礼](../Page/新城国语力颁奖礼.md "wikilink") 年度歌曲《暗恋》、中国内地人气偶像奖
  - 2007 第七届[全球华语歌曲排行榜](../Page/全球华语歌曲排行榜.md "wikilink") 最受欢迎新人奖、全能艺人奖
  - 2007 大学生音乐节 年度最受大学生喜爱新人、年度最受大学生推崇风尚艺人
  - 2007 香港新城国语力颁奖礼 年度金曲《暗恋》
  - 2008 [中国歌曲排行榜](../Page/中国歌曲排行榜.md "wikilink") 年度最受欢迎新人
  - 2008 雪碧原创音乐流行榜 内地金曲《什么都可以》、最优秀新人、我最喜爱人气偶像
  - 2008 9+2先锋榜 年度劲曲《什么都可以》、年度新人奖、最佳先锋男歌手
  - 2008 MusicRadio中国TOP音乐排行榜 内地最佳演绎新人奖
  - 2008 [无线音乐咪咕汇](../Page/无线音乐咪咕汇.md "wikilink") 超人气跨界歌手奖
  - 2009 念慈庵2008年度[北京流行音乐典礼](../Page/北京流行音乐典礼.md "wikilink")
    年度金曲《好人卡》、内地全能艺人大奖
  - 2009 第九届[全球华语歌曲排行榜](../Page/全球华语歌曲排行榜.md "wikilink")
    最受欢迎对唱歌曲奖《好人卡》、最受欢迎男歌手5强奖、年度最佳全能艺人
  - 2010 念慈庵2009年度北京流行音乐典礼 年度金曲《风声》、内地全能艺人大奖

## 慈善

  - 自2004年起 黄晓明一直在资助40多个重庆涪陵的贫困地区的孩子，并积极参与多次慈善捐款活动
  - 2006年12月26日 参加[嫣然天使基金慈善晚宴](../Page/嫣然天使基金.md "wikilink")
  - 2007年9月8日 参加第五届“BAZAAR明星慈善夜” 获中国十大慈善明星：年度中国最具创造力慈善明星
  - 2007年11月13日 与杨子、黄圣依共同出资100万元，启动了“阳光行动”老年白内障慈善基金。
  - 2008年1月31日 为中国雪灾捐款10万元
  - 2008年2月3日 联手珠宝企业[周大福](../Page/周大福.md "wikilink")，再度为雪灾灾区捐出10万元善款
  - 2008年3月1日 新娱乐慈善群星会，获得“最具关爱慈善之星”和“最期待闪电之星”两项大奖
  - 2008年5月13日
    为四川灾区捐款15万元并捐血，之后又与合作厂商共同捐款20万元，定制了一批价值15万元的帐篷、5万余元的药品物资运送到灾区
  - 2008年5月16日
    做为“中国儿童基金会形象大使”，个人捐出100万元成立“[安康儿童家园专项基金](https://web.archive.org/web/20091214083428/http://www.aqyjw.com/hxmak/Default.aspx)”
  - 2008年5月29日 倡导大连明星义卖活动，为“安康基金”筹集善款273万元
  - 2008年8月22日 参加第六届“BAZAAR明星慈善夜”，获中国十大慈善明星称号
  - 2008年9月22日 捐款100万元认养一对灾区大熊猫龙凤胎，并被聘为中国保护大熊猫研究中心的爱心形象大使\[24\]
  - 2008年11月
    捐助[卧龙](../Page/卧龙.md "wikilink")[耿达乡耿达中心小学价值](../Page/耿达乡.md "wikilink")20万的校服、文具
  - 2009年3月1日
    出席“[卧龙大熊猫感恩中国万里行](../Page/卧龙.md "wikilink")”启动仪式，被授予“成都熊猫爱心大使”和“雅安熊猫爱心大使”
  - 2009年8月5日
    [联合国儿童基金会香港委员会委任晓明为](../Page/联合国儿童基金会.md "wikilink")“[联合国儿童基金会香港委员会爱心大使](../Page/联合国儿童基金会.md "wikilink")”
  - 2009年8月14日
    晓明连线台湾[三立都会台](../Page/三立都会台.md "wikilink")，捐款100万台币给受到[台风莫拉克袭击的台湾同胞](../Page/台风莫拉克.md "wikilink")
  - 2009年9月28日 参加第七届“BAZAAR明星慈善夜”，获中国十大慈善明星称号
  - 2016年2月6日 捐助[臺南地震](../Page/2016年高雄美濃地震.md "wikilink")100萬元善款\[25\]

（\*捐款货币为：[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")）

## 参考文献

## 外部链接

  -
  - [黄晓明台灣官方網站](http://www.facebook.com/hxm.tw)

  -
  -
  -
  -
  - [黄晓明安康儿童家园专项基金](https://web.archive.org/web/20091214083428/http://www.aqyjw.com/hxmak/Default.aspx)

  - \[<http://www.huang-xiaoming.info/> English Website on Huang
    Xiaoming

  -
[Xiao曉](../Category/黃姓.md "wikilink")
[Category:中国电影男演员](../Category/中国电影男演员.md "wikilink")
[Category:中国电视男演员](../Category/中国电视男演员.md "wikilink")
[Category:青岛演员](../Category/青岛演员.md "wikilink")
[Category:中国男歌手](../Category/中国男歌手.md "wikilink")
[Category:北京电影学院校友](../Category/北京电影学院校友.md "wikilink")
[Category:取得香港特別行政區居留權人士](../Category/取得香港特別行政區居留權人士.md "wikilink")
[Category:福布斯中国年度前十名人](../Category/福布斯中国年度前十名人.md "wikilink")

1.
2.
3.  [黃曉明：一個美貌的男人，靠什麼賺了大錢](http://www.cnyes.com/fashion/Content/20121106/kfnvcel6e5utz_4.shtml)
4.  [山东揭晓年度十大杰出青年
    影星黄晓明等当选](http://sd.sina.com.cn/news/sdyw/2014-04-29/193962389.html)
5.  [黄晓明连续十年登榜福布斯 位居内地男艺人之首](http://ent.qq.com/a/20140506/025001.htm)
6.
7.  [高勇股票操纵案卷入哪些账户 18亿罚没款谁来出](http://finance.caixin.com/2018-08-13/101314528.html)
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14. [親Angelababy照外流！黃曉明：我會把女友當公主般寵愛](http://www.ettoday.net/news/20140303/330518.htm)
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21. [【民報】黃曉明撂話「中國一點都不能少」
    越南停播《[新上海灘](../Page/新上海灘.md "wikilink")》](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20160719/910828/)
22.
23. [第15届中国电影华表奖黄晓明勇夺影帝](http://www.apdnews.com/photo/57558.html)
    ，亚太日报，2013年12月27日
24.
25.